# Partikels

Sommige info hier is gekopieerd uit het eerste jaar.

## の

Kan gebruikt worden om het zelfstandig naamwoord niet te moeten herhalen

* パンツは　いくら　ですか。　５００円です。　もっと　やすいの か。

Kan ook gebruikt worden bij katakana kleuren, kleuren die op いろ eindigen of voor みどり

* ピンクの　パンツ。
* グレーの　パンツ。
* きいろの　パンツ。
* ちゃいろの　パンツ。
* みどりの　パンツ。

## は

Om het `topic` aan te duiden. Een topic is een onderwerp dat later in de zin kan weggelaten worden

* わたしは エレケ です。
* あしたは かいしゃに いきません。
* これは なん ですか。
* おてあらいは　どこ　ですか。(は voor topic, niet voor vraagwoord)
* トマトは　くだもの　です。　変ですね。(トマト is het topic en wordt in de tweede zin weggelaten)

Ook vaak bij een `negatief werkwoord` om `contrast` aan te duiden.

* わたしは ちゅうごくごは できません。
* すしは すきじゃないです。
* たまごは たべません。

Kan gebruikt worden bij relatieve tijdstippen.

* らいしゅうは　いきます。
* きのうは　ほんを　よもます。

Gebruikt als er geen nieuwe informatie is.

* これは　でんしじしょ　です。

In combinatie met に (hier kan geen が).

* とうきょうには　いきました　が、おきなわには　いきませんでした。

Betekend soms ook in.

* はこに　なにが　ありますか。

Wordt gebruikt voor persoonsbeschrijvingen.

* クサンデラさんは　目が　ちゃいろ　です。
* クリスさんは　せがひくい　です。

## も

Het partikel も betekent `ook`. Het kan niet gecombineerd worden met de partikels は, が en を. は, が en を vallen dan weg.

* わたしも きょうし です。
* パンも たべます。

Het moet altijd tussen andere woorden staan, het kan niet op zich zelf staan.

* ~~も　くるまで　いきます~~　=>　わたしも　くるまで　いきます。

## で

Het partikel で wordt gebruikt bij een `plaats` waar zich een `activiteit` voordoet.

* いえで　あさごはんを　たべます。
* どこで　ひるごはんを　たべますか。
* すしやで　ばんごはんを　たべます。
* JF スポーツ　センターで　けんどうが　あります。

Gebruikt bij `waar`.

* どこで　たいこう　コンサートが　ありますか。

Om uit te drukken `waar` iets doorgaat.

* かいしゃで　かいぎが　あります。

Om een `middel` uit te drukken.

* ペンで　かきます。
* うちから　えきまで　バスで　いきます

Let hierbij op dat wandelen geen middel is

* うちから　えきまで　あるいて　いきます

## に

Het partikel に wordt gebruikt bij een `plaats waar iets of iemand zich bevindt`. Dus ook bij すんで います.

* わたしは ゲンとに すんで います。
* どこに　すんでいますか。
* くるまは ちゅうしゃじょうに あります
* このちかくに　ぎんこうが　ありますか。
* ベルギーは　フランスと　ドイツの　あいだに　あります。
* おっとと　いっしょに　いわう。
* りょうしんの　ところに　いきます。

Het partikel に wordt gebruikt na een `specifiek tijdsstip`.

* わたしは 7じ15ふんに おきます。
* なんじに ねますか。
* にちようびに　いきます。
* らいしゅう　げつようびに　パーティーに　します。

Gebruikt in de vorm に いきます.

* すもを　みに　いきます。
* こうえんに　しゃしんを　とりに　いきます。
* だいがくを　べんきょう　**(し)**に　いきます (し is optioneel)

Gebruikt om aan te duiden `wanneer` iets doorgaat.

* ごご　５じに　かいぎが　あります。

Wordt altijd gebruikt bij het werkwoord のる.

* バスていで　バスに　のります。

Wordt soms gebruikt bij het werkwoord (kan ook met と) あう. Heeft de connotatie dat beiden partijen bewegen.

* ともだちに　あう。

## と

Wordt soms gebruikt bij het werkwoord (kan ook met に) あう. Heeft de connotatie dat slechts 1 partij beweegt.

* ともだちと　あう。

## を

Het partikel を volgt op het `lijdend voorwerp` in de zin. (Het lijdend voorwerp geeft antwoord op de vraag: Wat ...? Vb: Wat eet je altijd? Wat drink je vaak?)

* いつも　あさごはんを　たべます。
* にほんごを　べんきょう　します。
* つぎの　やすみの　ひ　なにを　しますか。

Wordt ook steeds gebruikt bij het werkwoord おりる

* えきで　でんしゃを　おります。

## から

Het partikel から betekent `van` vanaf en duidt dus een `beginpunt` aan in tijd of ruimte.

* ごご5じから うちに います。
* ゲントから 1じかんはん です。

Vaak gebruikt in combinatie met まで.

* がっこうは　なんじ から　なんじ までですか。
* はちじはんから　さんじまで　です。

Kan ook gebruikt worden als `omdat`.

* えきは　でんしゃが　いいです。はやい　です　から。
